\chapter{Technikiai elemzés}\label{sect:TechnicalAnalysys}

A technikai elemzés gyökere az 1700-as évekig nyúlik vissza. A ma is használt technikai elemzési folyamatokat és módszereket az 1900-as évektől használják. Ez utóbbi Charles H. Down és William Peter Hamilton nevéhez fűződik.%\citep{MNB_TechnikaiElemzes}

A technikai elemzők alaptézise, hogy az árfolyamok trendszerűen alakulnak, korábbi hasonló piaci helyzetekre hasonlóan reagálnak. A technikai elemzők nem foglalkoznak fundamentális elemzéssel, mert az árfolyamokban azok megjelennek. Trendeket és trendfordulókat, alakzatokat, támaszokat, áttöréseket keresnek. Érdemes megjegyezni, hogy a technikai elemzés bár matematikai és statisztikai eszközkészletet alkalmaz a piac elemzéséhez, az eredmények elemzése szubjektív. Többek között ennek eredményeképpen a technikai elemzés során alkalmazott legismertebb alakzatok és indikátorok eredményessége sem egyértelmű, de mint tömegesen ismert és alkalmazott módszer pszichológiai alapokon mindenképpen hatással van a piaci folyamatok alakulására.

A technikai elemzők három típusú adatábrázolási módszert alkalmaznak:
\begin{itemize}
 \item Vonal diagram, melyen a záróárak egy vonallal kerülnek összekötésre
 \item Bar chart, melyen egy függőleges mutataja a minimum, illetve maximális árat. Jobb oldalon vízszintes vonal kapcsolódik, mely a nyitó árat mutatja, bal oldalon ugyanilyen vonal jelzi a záróárat.
 \item A legnépszerűbb a japán gyertya diagram, mely négyzet alakzattal ábrázolja a nyitó, illetve záróárat. Ennek a négyzetnek, alul és fent megjelenhet egy-egy "kanóca" melyek a minimum és maximum árakat mutatják. A négyzet tömören van ábrázolva árfolyam emelkedés esetén, üres, ha az árfolyam emelkedett.
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=.6\textwidth,keepaspectratio]{japanese_candlestick_rs}
\caption{Japán gyertya diagram ábrázolása}
\label{fig:Japán gyertya diagram ábrázolása}
\caption[Japán gyertya diagram adat ábrázolása]{Japán gyertya diagram adat ábrázolása}
\end{figure}

Az árfolyamokat ábrázoló grafikonokat az idő tengely mentén általában kiegészítik egy második grafikonnal, melyen oszlop diagram típussal az adott ponthoz (egy gyertya, japán gyertya esetén) a forgalmat ábrázolják.

A technikai elemző a befektetési döntéséhez a grafikonokon trendeket, illetve trend változásokat keres. Trendnek nevezzük az adott instrument árfolyamának mozgásának irányát, mely emelkedő, súllyedő vagy vízszintes lehet. A trendet három típusa osztják, elsődleges, másodlagos és minor trendek. Ezek a trend által lefedett időszakban különböznek. Az elsődleges trend legalább éves időszakot fed le. A másodlagos trend néhány hetestől pár hónapos időszakot ölel fel. A minor trend napostól maximum néhány hétig terjed.

\section{Alap alakzatok a technikai elemzésben}
%\citep{MNB_TechnikaiElemzes}\citep{KECSKEMETI_TECH}

Az egyik alap alakzat, a \textbf{csatorna}.A csatorna úgy van ábrázolva, hogy emelkedő trend esetén az árfolyam grafikon két távolabbi minimális értékét összekötjük egy egyenes vonallal, majd ezt párhuzamosan eltolva a grafikon maximum értékéig. Amennyiben az árfolyam mozgások ebben a két vonallal határolt területen belül mozognak, akkor beszélünk arról, hogy az árfolyam csatornában mozog. Süllyefő trend esetében a csatorna felrajzolását a növekedővel ellentétesen végezzük el. Amennyiben az árfolyammozgás "kitör" a csatornából, akkor várható trendforduló a technikai elemzés szerint.

Az árfolymozgásokban felfedezhetőek ciklikusságok. Ezeknek a ciklusoknak kialakulási ideje instrument típusoktól függően különböző lehet. Az \textbf{emelkedő ciklus} emelkedő elsődleges trendben alakul ki, három süllyedő másodlagos trenddel. A süllyedő trendek csúcsponthoz képest 30-40\%-os visszaesést jelentenek, a harmadik esetében 50-60\%-os. Az utolsó süllyedés után van egy korrekció mely nagyjából az utolsó süllyedés fele, mely után további süllyedés jelezhető előre.

A ciklusokra jellemző alakzatokat ír le az \textbf{Eliott-hullámelmélet}, mely Ralph Nelson Eliott nevéhez fűződik. Az elmélet szerint a tőkepiacok nem kaotikusan mozognak, hanem hullámszerű, ismétlődő és eltérő mozgást mutatnak.

\subsection{Trenderősítő alakzatok}

A \textbf{háromszögek}, olyan alakzatok, melynek csúcspontjai viszintes vonallal összeköthetőek, minimum értékei pedig egy emelkedő vonallal. Az emelkedő vonal a vízszintes vonallal történő találkozása előtt áttöri a vízszintes vonalat. Előbbi leírás a növekvő trendben kialakuló háromszögekre igaz. Csökkenő trendben is kialakulhatnak háromszögek, de ezek alakja fordított, az árfolyam minimumokat összekötő egyenes vízszintes és a maximumokat összekötő egyenes csökkenő. Az eddig leírt háromszög alakzatok egy derékszögű háromszög alakját mutatják, de háromszög kialakulhat úgy, hogy a minimum és maximum árfolyamokat összekötő egyenes is ferde, a maximum árfolyamokat összekötő egyenes csökkenő, a másik egyebes növekvő. Így egy szimmetrikus háromszög alakul ki, melynek élei között az árfolyam egyre kisebb amplitudóval oszcilál. Csökkenő trend esetében az árfolyam fentről lép be ebbe a szimmetrikus háromszögbe és lefele is tör ki, míg növekvő trend esetében fordítva, lentről lép be és felfele tör ki.
A \textbf{zászlók} egy folyamatos trendet szakítanak meg, egy a trenddel ellentétesen mutató csatornában mozgó árfolyammal. A csatornából maximum 38,2\%-os korrekció után tör ki és mozog tovább a korábbi trenddel azonosan. A csatorna hossza megegyezik a korábban kialakult trend hosszával.
Az \textbf{árbócszalag} megegyezik a zászlókkal, csak az árfolyam nem egy csatornában, hanem egy szimmetrikus háromszög vonalain elül mozog. Az 38,2\%-os korrekciós árfolyamot már az első hullámban eléri az árfolyamgrafikon és trend folytatódásának mértéket ehhez kell mérni.
Az \textbf{ék alakzat} szintén a zászló alakzathoz hasonlít, csatorna helyett egy trenddel ellentétes ékszerű háromszög alakzat rajzolódik ki. Az elvárt árfolyamszintet az árbocszalaghoz hasonlóan számoljuk.
A \textbf{csésze} alaktat az emelkedő trendet erősíti, Az alakzat egy csészére emlékeztető öblösebb csészerészből, illetve egy kisebb fül részből áll.

\subsection{Trendváltó alakzatok}

A \textbf{kettős mélypont és csúcs} egy hullámszerű alakzat, mely trenddel ellentétesen rövid ideig mozog, majd visszafordul. Ezt a mozgást mégegyszer megismétli. Emelkedő trend esetén a csúcsok, míg süllyedő trendnél a mélypontok vannak ketten. Az alakzat kitöréssel zárul, mely ha legalább 2\%-kal meghaladja az kitörési pontot, akkor hosszabb korábbival ellentétes trend alakulhat ki.
A \textbf{fej-váll} alakzat a kettős csúcshoz hasonlít. Emelkedő trendben alakul ki, három csúcsponttal, melyekből a középső a legmagasabb. A három mélyponthoz tartozó árfolyam összeköthető egy közel vízszintes, úgynevezett nyakvonallal. A kitörési pontot is ehhez a nyakvonalhoz viszonyítjuk.
A \textbf{szélesedő alakzatok} a háromszög trenderősítő formációhoz hasonlítanak. Jellemzőjük, hogy a kitörés nem a korábbi trend irányában történik, hanem azzal ellentétesen. Az alakzat három egyre növekvő csúcspontot, vagy mélypontot tartalmaz a kitörés előtt. A háromszög ferde oldala a korábbi trenddel ellentétes irányba mutat. A háromszög is viselkedhet trendváltó alakzatként, ahol szintén a vízszintes támaszon a trenddel ellentétesen történik az áttörés, mint a szélesedő alakzatok esetében, egy különbséggel, a ferde oldal a korábbi trenddel azonos irányba mutat, vagyis a trenderősító háromszögekkel szemben nem trenddel ellentétesen alakul ki.
Az ékek is utalhatnak trendfordulóra. Az alakzat ilyenkor az előbbiekben tárgyalthoz hasonlóan a trenderősító alakzattal ellentétben nem a trenddel ellentétes, hanem trenddel azonos irányban alakul ki.


\begin{longtblr}[
      caption = {Trendváltó alakzatok összefoglalása, Forrás: saját},
      label = {table:Trend_summ},
    ]{
    colspec = {XXXX}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1
}
    \textbf{Alakzat neve} &
        \textbf{Alakzat típusa} &
        \textbf{Piac várható viselkedése} &
        \textbf{Forgalom jellemzői} \\
    Csatorna &
        Trenderősítő &
        {Emelkedő trend esetében az alsó csatorna határoló kerül áttörésre \\ Csökkenő trend esetében a felső határvonalat töri át az árfolyam} &
        A kitörés jellemzően magas forgalom mellett történik \\
    Háromszögek &
        Trenderősítő &
        Az alakzat kialakulásakor mérhető függőleges háromszög befogóval egyező emelkedés várható a kitörés után &
        A kialakulás és az áttörés is magas forgalom mellett történik, illetve árfolyamcsúcsokban is magas (növekvő esetén) \\
    {Zászlók, \\ árbócszalagok \\ és ékek} &
        Trenderősítő &
        A kitörési pont aljától a korábbi trenddel irányával legalább azonos nagyságú emelkedés vagy csökkenés várható melynek mérési alapja az alakzattól függ &
        Az áttörés is magas forgalom mellett történik \\
    Fülescsésze &
        Trenderősítő &
        A fül alakzatból történő kitörés után a csésze rész mélységével megegyező árfolyam emelkedés emelkedés várható  &
        A csésze és a fül kialakulása, majd a kitörés is magas forgalom mellett történik \\
    Kettős csúcs és mélypont &
        Trendváltó &
        Legalább az első csúcs illetve mélypont kialakulásához tartozó árfolyamváltozás mértékével egyező ellentétes trend várható  &
        Az első csúcs, illetve mélypont, majd a kitörés is magas forgalom mellett történik. Közbenső alakzatrészek kialakulásához kapcsolódó forgalom csökkenő \\
    Fej-váll alakzat &
        Trendváltó &
        A kitörési pontot alappontnak tekintve, legalább a fej és a nyakvonal árfolyamkülönbségével egyező süllyedő trend várható  &
        A csúcsok, illetve a kitörés is magas forgalom mellett történik.\\
    Szélesedő alakzat &
        Trendváltó &
        A legmagasabb csúcs, illetve legmélyebb pont a háromszög vízszintes támasza között árfolyam különbséggel azonos elmozdulás várható a korábbi trenddel ellentétesen  &
        A kitörés is magas forgalom mellett történik.\\
\end{longtblr}

\section{Fibonacci számok}

A nevezetes Fibonacci számsorozatot a tőkepiacok árfolyammozgásának előrejelzésére is rendszeresen használják. A Fibonacci számsorozatból származó aranyarány (golden ratio), mely a sorozat első hat elemét követően bármely tag és az előtte lévő tag hányadosa 1,618-at ad eredményül. Ezt a tőkepiacokon a 100\%-ra vetítve használják korrekciós szintek, támaszok és ellenállások meghatározására.


\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tblr}{
    colspec = {XX}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m}
}
    \textbf{Korrekcios szint} &
        \textbf{Korrekciós szint jellemzője} \\
    0\% &
        A vizsgált tartomány alapárfolyam szintje \\
    23,6\% &
        Közbenső korrekciós szint \\
    38,2\% &
        Közbenső korrekciós szint \\
    50\% &
        Nem Fibonacci számhoz tartozó szint de figyelembe veszik árfolyamszint meghatározásánál  \\
    61,8\% &
        Ez számít az ideális korrekciós szintnek \\
    76,4\% &
        Nem Fibonacci számhoz tartozó szint de figyelembe veszik árfolyamszint meghatározásánál \\
    100\% &
        A vizsgált tartomány "teteje" \\
    161,8\% &
        A 100\%-os szint áttörése után az árfolyamszint nagy valószinűséggel eléri ezt a szintet \\
    261,8\% &
        A vizsgált tartomány alapárfolyam szintje \\
    423,6\% &
        A vizsgált tartomány alapárfolyam szintje \\
\end{tblr}
\caption{Fibonacci szintek a tőkepiacokon}
\end{table}

A Fibonacci számokhoz tartozó árfolyamszinteket nem csak vízszintesen ábrázolhatjuk, függőlegesen az időtengelyre vetítve árfolyam áttörési időpontok is valószínűsíthetők.

\section{Indikátorok}

Az indikátorok a múltbéli adatokból kimutatható, matematikai és statisztikai eszközökkel leírható szabályszerűségeket próbálnak kimutatni.

Indikátorok esetében különböző időszakokat érdemes és szoktak vizsgálni, ezek az alábbiak:
\begin{itemize}
    \item hosszútáv (13-40 hét)
    \item középtáv (4-13 hét)
    \item rövidtáv (3-20 nap)
\end{itemize}

Az időszakokhoz tartozó adatsűrűség a következőképpen alakul:
\begin{itemize}
    \item rövidtáv esetén 1-4 órás adatok
    \item közép és hosszútáv esetén órás, heti, havi bontások
\end{itemize}

\subsection{Trendkövető indikátorok}

\begin{longtblr}{
    colspec = {XXX}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1,
    cell{2}{3} = {r=2}{m}
}
    \textbf{Trendkövető indikátor neve} &
        \textbf{Leírása} &
        \textbf{Jellemzők és \\ Jelzések} \\
    Egyszerű mozgóátlag (SMA) &
        {Az időszakra vonatkozó adatok számtani átlaga \\ Jelzése késik, inkább megerősítés} &
        \begin{varwidth}[t]{\linewidth}
         \begin{itemize}
          \item Mozgóátlag áttörése (hosszabb 50, 200 napos)
          \item Rövidtávú és egy középtávú átlag keresztezései
          \item Két rövidtávú és egy középtávú keresztezései, ahol mindkét rövidtávú grafikon vonal áttöri a középtávút, illetve a két rövidebb közül a legrövidebb a többiek fölé kerül
         \end{itemize}
        \end{varwidth}
        \\
    Exponenciális mozgóátlag (EMA) &
        {Az időben közelebb lévő árfolyamok nagyobb súllyal szerepelnek az átlagolásban  \\
        $(\textrm{utolsó ár} \times \frac{2}{1+N}) + (\textrm{előző mozgóátlag} \times \frac{2}{1+N})$ \\ N = periódusok száma \\ Jelzése kevésbé késik, mint a sima mozgóátlagnak
        } &
        \\
    Mozgóátlagok konvergenciája és divergenciája (MACD) &
        {A MACD és egy szignál vonal kerül ábrázolásra: \\
        \textbf{MACD vonal} 12 és 26 napos EMA különbsége \\
        \textbf{Szignál vonal} a MACD vonal EMA-ja
        }&
        {\begin{varwidth}[t]{\linewidth}
         \begin{itemize}
          \item \textbf{Eladási jelzés}, ha nulla alapvonal felett a MACD a szignál vonal alá esik
          \item \textbf{Vételi jelzés}, ha a nulla alapvonal alatt a MACD a szignál vonal fölé emelkedik
          \end{itemize}
        \end{varwidth} \\ A jelzések távolsága a szignál vonaltól azok "erősségére" is utalnak
        }\\
\end{longtblr}

\subsection{Momentum indikátorok}

A trendkövető indikátorok után másik népszerű indikátor típus a momentum indikátor, mely nem az árfolyamokat veszi figyembe a számítások során, hanem az árfolyam változásokat.

\begin{longtblr}{
    colspec = {XXX}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1
}
    \textbf{Momentum Indikátor neve} &
        \textbf{Leírása} &
        \textbf{Jellemzők és \\ Jelzések} \\
    RSI &
        {Számítása: \\
        $RSI(x)=100-\{100\div\lgroup 1+\frac{P_g}{P_r} \rgroup\}$ \\
        A képletben szereplő "P" értékek egy adott időszak (9, 14, 28 napos) záróárainak átlaga, melyek árfolyam növekedés ($P_g$) vagy csökkenés ($P_r$) mellett alakultak ki.
        }&
        Az indikátor 0\% és 100\% oszcilál. Ha értéke kevesebb mint 30\% az instrument túladott, ha több mint 70\% akkor túlvett.
        \\
    Rate of Exchange (ROC) &
        {Aktuális ár és egy korábbi ár különbsége.  \\
        $(\frac{P_t}{P_{t-n}})\times100$ \\ $P_t$ aktuális záróár \\ $P_{t-n}$ "n" idővel korábbi záróár, ahol "n" jellemzően 12, 25 nap, illetve 13, 26, 52 hét középtávon.
        } &
        Alacsony értéknél túlvett jelzést ad, magas értéknél túladott\\
    Stohastic &
        {Az aktuális ár és egy adott időszak kereskedési sávjának összehasonlítása. Egy lassú (\%D) és egy gyors (\%K) görbe alkotja az indikátort \\
        $\%K=100\times(\frac{P_{close} - L_n}{H_n - L_n})$ \\
        $P_{close}$ az utolsó záróár \\
        $L_n$ az utolsó "n" nap legalacsonyabb ára \\
        $H_n$ az utolsó "n" nap legmagasabb ára \\
        \%D=a \%K három periódus mozgóátlaga
        }&
        {\begin{varwidth}[t]{\linewidth}
         \begin{itemize}
          \item Az indikátor 0\% és 100\% oszcilál. Ha értéke kevesebb mint 20\% az instrument túladott, ha több mint 80\% akkor túlvett.
          \item Ha a túladott sávot alulról metszi \textbf{vételi}, illetve a túlvett sávot felülről metszi a \%K és \%D az \textbf{eladási} jelzés
          \item Ha a \%D gafikon a szélső felében van a túladott, illetve túlvett tartománynak.
          \end{itemize}
        \end{varwidth}
        }\\
\end{longtblr}

\subsection{Volatilitás indikátorok}

Harmadik népszerű indikátor csoport a volatilitást, vagyis az árfolyam ingadozásának nagyságával kalkuláló indikátorok.

\begin{longtblr}{
    colspec = {XXX}, width = 0.95\textwidth,
    vlines, hlines,
    row{1} = {bg=gray,fg=black,halign=c},
    columns = {valign=m},
    rowhead = 1
}
    \textbf{Volatilitás Indikátor neve} &
        \textbf{Leírása} &
        \textbf{Jellemzők és \\ Jelzések} \\
    Bollinger szalagok &
        {Középső grafikon MA (20 napos), két szélső a normál szórás érték kétszeresével eltolt értékű grafikon \\
        $V_{up}=MA(\frac{P_{high}+P_{low}+P_{close}}{3},n)+m\times\sigma(\frac{P_{high}+P_{low}+P_{close}}{3},n)$ \\
        $V_{up}=MA(\frac{P_{high}+P_{low}+P_{close}}{3},n)+m\times\sigma(\frac{P_{high}+P_{low}-P_{close}}{3},n)$ \\
        ahol "n" 20 nap
        }&
        \begin{varwidth}[t]{\linewidth}
         \begin{itemize}
          \item A fő jelzés, hogy szűk csatonában árfolyam jelentős elmozdulás várható a kitörés irányába.
          \item Ha az árfolyam érinti valamelyik grafikont, akkor az ellentétes oldali grafikont is fogja.
          \item Ha az árfolyam elhagyja a csatornát, a trend folytatódása várható, de az árfolyam vissza fog korrigálni a csatornába.
          \end{itemize}
        \end{varwidth}
        \\
    Average True Range (ATR) &
        {$\frac{\sum_{i=1}^{n}[P_{n(max)}-P_{n(min)},P_{n-1(max)}-P_{n(min)},P_{n(max)}-P_{n-1(min)}]_max}{n}$ \\
        "n" általában 14 nap
        }&
        Nem ad konkrét jelzéseket, más indikátorokkal kombinálva használható. Ha az árfolyam elhagyja a csatornát, a trend folytatódása várható, de az árfolyam vissza fog korrigálni a csatornába.
        \\
\end{longtblr}
